<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Arroway!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>OO szemlélet</title>
        <para>
		A módosított polártranszformációs normális generátor beprogramozása Java nyelven. Mutassunk rá,
hogy a mi természetes saját megoldásunk (az algoritmus egyszerre két normálist állít elő, kell egy
példánytag, amely a nem visszaadottat tárolja és egy logikai tag, hogy van-e tárolt vagy futtatni kell
az algot.) és az OpenJDK, Oracle JDK-ban a Sun által adott OO szervezés ua.!
https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog1_5.pdf (16-22 fólia)
Ugyanezt írjuk meg C++ nyelven is! (lásd még UDPROG repó: source/labor/polargen)

        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:<link xlink:href="https://github.com/kzoltan99/prog2-feladatok">https://github.com/kzoltan99/prog2-feladatok</link>             
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
	    </para>
	    <para>
Ebben a feladatban a polártranszformációs generátor megírása volt a feladat. A szemléltetés a Bátfai Tanrár úr által megírt kódon kersztül történik,
hiszen ez a Sun által írt program egy egyszerűbb, könnyebben megérthető változata.
A működési elv egyszerű: <programlisting><![CDATA[
public class PolárGenerátor {

boolean nincsTárolt = true;
double tárolt;

public PolárGenerátor() {
nincsTárolt = true;
}]]></programlisting>
		    Tehát ebben a részben annyit csinál a program, hogy boolean típusú változó segítségével megnézi, hogy van-e
		    eltárolt normális. Ha nincs akkor a következő módon állítunk elő kettőt:
<programlisting><![CDATA[
public double következő() {
if (nincsTárolt) {
double u1, u2, v1, v2, w;
do {
	u1 = Math.random();
	u2 = Math.random();
	v1 = 2 * u1 - 1;
	v2 = 2 * u2 - 1;
	w = v1 * v1 + v2 * v2;
	} while (w>1);
	double r = Math.sqrt((-2 * Math.log(w)) / w);
	tárolt = r * v2;
	nincsTárolt = !nincsTárolt;
	return r * v1;
	} else {
		nincsTárolt = !nincsTárolt;
		return tárolt;
]]></programlisting>
		    Ebből a kettőből egyet eltárolunk és a másikat fogjuk a végrehajtásra felhasználni, vagyis ezzel fog a következő() függvény visszatérni.
		    Végül pedig a mainben használjuk fel a következő függvény-t és íratjuk ki a standard outputra az eredményt.
		    <programlisting><![CDATA[
   public static void main(String[] args) {
PolárGenerátor g = new PolárGenerátor ();
for (int i = 0; i < 10; ++i) {
System.out.println(g.következő());
]]></programlisting>
		    
        De a JDK-ban a Sunos megoldás mégiscsak különbözik a miénktől, mégpedig a synchronized public double használatában.
		    Ez annyit tesz csak, hogy a program futássát korlátozza egyetlen egy szálra.
		    <programlisting><![CDATA[
synchronized public double nextGaussian() {
        // See Knuth, ACP, Section 3.4.1 Algorithm C.
        if (haveNextNextGaussian) {
            haveNextNextGaussian = false;
            return nextNextGaussian;
        } else {
            double v1, v2, s;
            do {
                v1 = 2 * nextDouble() - 1; // between -1 and 1
                v2 = 2 * nextDouble() - 1; // between -1 and 1
                s = v1 * v1 + v2 * v2;
            } while (s >= 1 || s == 0);
            double multiplier = StrictMath.sqrt(-2 * StrictMath.log(s)/s);
            nextNextGaussian = v2 * multiplier;
            haveNextNextGaussian = true;
            return v1 * multiplier;
        }
    }]]></programlisting>
	    </para>
    </section>        

    <section>
        <title>Homokozó</title>
        <para>
rjuk át az első védési programot (LZW binfa) C++ nyelvről Java nyelvre, ugyanúgy működjön!
Mutassunk rá, hogy gyakorlatilag a pointereket és referenciákat kell kiirtani és minden máris működik
(erre utal a feladat neve, hogy Java-ban minden referencia, nincs választás, hogy mondjuk egy
attribútum pointer, referencia vagy tagként tartalmazott legyen).
Miután már áttettük Java nyelvre, tegyük be egy Java Servletbe és a böngészőből GET-es kéréssel
(például a böngésző címsorából) kapja meg azt a mintát, amelynek kiszámolja az LZW binfáját!        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>  

    <section>
        <title>„Gagyi”</title>
        <para>
Az ismert formális
„<![CDATA[
while (x <= t && x >= t && t != x);
]]>” tesztkérdéstípusra adj a szokásosnál
(miszerint x, t az egyik esetben az objektum által hordozott érték, a másikban meg az objektum
referenciája) „mélyebb” választ, írj Java példaprogramot mely egyszer végtelen ciklus, más x, t
értékekkel meg nem! A példát építsd a JDK Integer.java forrására3
, hogy a 128-nál inkluzív objektum
példányokat poolozza!
</para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/kzoltan99/prog2-feladatok/tree/master">https://github.com/kzoltan99/prog2-feladatok/tree/master</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
	    </para>
	    <para>
	
	Ha az integer értékét úgy adjuk meg, hogy az -128 és 127 közé essen akkor nem lesz végtelen ciklusunk.
	Ez azért van így mert ebben a tartományban az Integer ugyanazt az objektumot fogja felhasználni, csupán más értékek fognak hozzárendelődni.
	Ezzel azt érjük el, hogy a t!=x -re minden egyes lefutás során hamis értéket fogunk kapni.
		    Ezt például a következő képpen érhetjük el:<programlisting><![CDATA[
class Gagyi
{
	public static void main(String[] args)
	{
		Integer t = 127;
		Integer x = 127;
		
		while(x <= t && x>=t && t != x)
			System.out.println("hop");		 
	}
}      ]]></programlisting>
		    Ha viszont egy nagyon csekély változtatást alkalmazunk a kis kódunkban, máris végetelen ciklust kapunk:<programlisting><![CDATA[
public class Gagyi_2 {

	public static void main(String[] args) {
	
		Integer x = 128;
		Integer t = 128;

		while (x <= t && x >= t && t!=x) {
			System.out.println("hop");
		}
	}
}
	 ]]></programlisting>	    
       
	    </para>
    </section>  

    <section>
        <title>Yoda</title>
        <para>
Írjunk olyan Java programot, ami java.lang.NullPointerEx-el leáll, ha nem követjük a Yoda
conditions-t! https://en.wikipedia.org/wiki/Yoda_conditions
</para>

        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
	    </para>
	    <para>
A Yoda egy olyan programozási stílus, ahol a kifejezések sorrendét felcseráljül, mégpedig olyan módon, hogy a konstans kifejezés a bal
oldalra kerül. Ez nem változtatja meg a program működését. Azért nevezhették el Yodaról ezt a módszert mert a Star Wars filmekben ő is igy beszélt, tehát nem
helyes nyelvtani sorrendben mondta a mondatokat. Ez a módszer nagyon hatásos akkor ha el akarjuk kerülni a nullpointeres hibákat.
Ezt a módszert a null pointeres hibák ellen használjuk.
Először is nézzünk egy olyan példát ahol nem használjuk a Yoda conditions és ez problémát okoz:<programlisting><![CDATA[
class yoda
{
	public static void main(String[] args)
{
String myString = null;
if (myString.equals("valami"))
{
System.out.println("semmi"); 
		}

}
}]]></programlisting>
		    Ha ezt a kis egyszerű csipetet így használnánk akkor NullPointerEx-et kapunk és leáll.
		    Ha viszont  használjuk Yoda mester módszerét akkor a program lefut:<programlisting><![CDATA[
class yoda
{
	public static void main(String[] args)
{
String myString = null;
if ("valami".equals(myString))
{
System.out.println("semmi"); 
		}

}
}]]></programlisting>


        </para>
    </section>  
    <section>
        <title>Kódolás from scratch</title>
        <para>
Induljunk ki ebből a tudományos közleményből: http://crd-legacy.lbl.gov/~dhbailey/dhbpapers/bbpalg.pdf és csak ezt tanulmányozva írjuk meg Java nyelven a BBP algoritmus megvalósítását!
Ha megakadsz, de csak végső esetben: https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitokjavat/apbs02.html#pi_jegyei (mert ha csak lemásolod, akkor pont az a fejlesztői élmény marad ki,
melyet szeretném, ha átélnél).
</para>

        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>  	
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
