<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    
    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz</title>
        
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
            <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/kzoltan99/feladatok/blob/master/mandelpngt.c%2B%2B">https://github.com/kzoltan99/feladatok/blob/master/mandelpngt.c%2B%2B</link>
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalat, magyarázat...
            A Mandelbrot halmazt Benoit Mandelbrot találta meg a komplex számsíkon.
            Komplex számok azok a számok, amelyekkel válaszolni tudunk egyébként értelmezhetetlen kérdésekre.
            A Mandelbrot halmaz egy sík origójú, 4 oldalúhosszú négyzetbe helyezett rács. A rács pontjait pedig komplex számoknak feleltetjük meg.
            A rács minden pontját megvizsgáljuk a z n+1 =z n 2 +c, (0 kisebb egyenlő n) képlettel. C a vizsgált rácspont. A z0 pedig az origó.
			
                • z0 = 0
                • z1 = 0 2 +c = c
                • z2 = c 2 +c
                • z3 = (c 2 +c) 2 +c
                • z4 = ((c 2 +c) 2 +c) 2 +c
                • ...
		
            Az origóból kiindulva (z 0 ) átlépünk a rács első pontjába a z 1 = c-be, aztán a c-től függően a további z-kbe.
            Ha így kijutunk a 2 sugarú körből, akkor a vizsgált rácspont nem a Mandelbrot halmaz eleme. Csak véges sok z-t nézünk meg minden rácsponthoz.
            Ha nem lép ki akkor feketére színezzük, ezzel jelezve ,hogy az a c rácspont a halmaz része.
		Először is definiáljuk egy konstansban a létrehozandó képünk méretet, valamint
		az iterációs határunkat:<programlisting language="c++"><[CDATA[
#define MERET 600
#define ITER_HAT 32000
]]></programlisting>
		Majd jöhet az értékkészlet valamint az értelmezési tartomány, illetve az előbb definiált
		adatok hívása:
	<programlisting language="c++"><[CDATA[	
float a = -2.0, b = .7, c = -1.35, d = 1.35;
int szelesseg = MERET, magassag = MERET, iteraciosHatar = ITER_HAT;]]></programlisting>
   Aztán a számítások a következő részben történnek két for ciklus segítségével
   de előbb deklarálnunk kell a lépésközünket valamint változókat amiben tárolni fogjuk a "c" illetve a "z" komplex számok
   imaginárius és valós részeit.
		</para>
		<para>
		Változók és lépésköz deklaraciója:
		<programlisting language="c++"><[CDATA[    
    float dx = (b - a) / szelesseg;
    float dy = (d - c) / magassag;
    float reC, imC, reZ, imZ, ujreZ, ujimZ;
		 int iteracio = 0;]]></programlisting>
		</para>
	<para>
        A for ciklusok:
		<programlisting language"c++"><[CDATA[
for (int j = 0; j < magassag; ++j)
    {
        //sor = j;
        for (int k = 0; k < szelesseg; ++k)
        {
            // c = (reC, imC) a rács csomópontjainak
            // megfelelő komplex szám
            reC = a + k * dx;
            imC = d - j * dy;
            // z_0 = 0 = (reZ, imZ)
            reZ = 0;
            imZ = 0;
            iteracio = 0;
            // z_{n+1} = z_n * z_n + c iterációk
            // számítása, amíg |z_n| < 2 vagy még
            // nem értük el a 255 iterációt, ha
            // viszont elértük, akkor úgy vesszük,
            // hogy a kiinduláci c komplex számra
            // az iteráció konvergens, azaz a c a
            // Mandelbrot halmaz eleme
            while (reZ * reZ + imZ * imZ < 4 && iteracio < iteraciosHatar)
            {
                // z_{n+1} = z_n * z_n + c
                ujreZ = reZ * reZ - imZ * imZ + reC;
                ujimZ = 2 * reZ * imZ + imC;
                reZ = ujreZ;
                imZ = ujimZ;

                ++iteracio;

            }

            kepadat[j][k] = iteracio;
        }
			}]]></programlisting>
			</para>
	<para>
           Az értelmezési tartományon kezdjük a lépegetést, és kiszámolunk egy z értéket a c számhoz
	   minden iterációban. Itt jön a képbe a while ciklus, ez ugyanis addig igaz (tehát fut a számítás)
	   ameddig a z négyzete kisebb 4-nél, illetve az iterációs határt még nem értük el.
	   C-t akkor mondhatjuk a Mandelbrot halmaz elemének ha elértük az iterációs határt.
           (a kiindulási c komplex számra az iteráció konvergens)
	</para>
<para>
	Ha a felhasználó esetleg rosszul futtatná a programot akkor ezt a hibát iratjuk ki neki.
	Ebben a pontos futtatási parancs van:
	<programlisting language="c++"><[CDATA[
	int
main (int argc, char *argv[])
{

    if (argc != 2)
    {
        std::cout << "Hasznalat: ./mandelpng fajlnev";
        return -1;
		     }]]></programlisting>
		</para>
	<para>
		Itt pedig létrehozunk egy üres png-t. Ebbe rakjuk majd a képünket a halmazról.
		<programlisting language="c++"><[CDATA[
		png::image < png::rgb_pixel > kep (MERET, MERET);]]></programlisting>
	</para>
	<para>
		Színt adunk a pixeleknek, ezzel befolyásolva a kirajzolt halmazunk színét
		<programlisting language="c++"><[CDATA[
		 kep.set_pixel (k, j,
                           png::rgb_pixel (255 -
                                           (255 * kepadat[j][k]) / ITER_HAT,
                                           255 -
                                           (255 * kepadat[j][k]) / ITER_HAT,
                                           255 -
                                           (255 * kepadat[j][k]) / ITER_HAT));]]></programlisting>
	</para>
	<para>
		Legvégül pedig abba a fájlba amit felhasználó megadott argumentumként belenyomjuk a kész képet
		és a sikeres művelet végét egy "mentve" kiírással nyugtázzuk.
		<programlisting language="c++"><[CDATA[
		kep.write (argv[1]);
    std::cout << argv[1] << " mentve" << std::endl;]]></programlisting>
	</para>
        </section>
        
    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz a <filename>std::complex</filename> osztállyal</title>
        <para>
        
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/kzoltan99/feladatok/blob/master/3.1.2.cpp">https://github.com/kzoltan99/feladatok/blob/master/3.1.2.cpp</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalat, magyarázat...
            Ez az előző feladat egy továbbfejlesztett változata. Tartalmazza az std::complex osztályt amelyben a nevéből is adódóan komplex számok vannak.
            Segítségével a felhasznált változók számát tudjuk egyre csökkenteni ami egyszerűsíti így könnyebben értelmezhetőbbé teszi kódunkat.
            
        </para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Biomorfok</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/IJMbgRzY76E">https://youtu.be/IJMbgRzY76E</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/Biomorf">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/Biomorf</link>
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
            Az ún. biomorfokra Clifford Pickover talált rá 1986-ban. Legjobb tudomása szerint ezek valamiféle természeti törvények voltak.
            Írt is rá egy a Julia halmazokat rajzoló programot. A különbség a Mandelbrot halmaz és a Julia halmazok között az
            hogy a komplex számsíkban elhelyezkedő c az előbbiben változó, utóbbiban pedig állandó.
            Ahogy a kódban láthatjuk a Mandelbrot halmazokat alkalmazó programban a c befutja a vizsgált összes rácspontot
            amíg a Julia halmazt alkalmazóban végig egy értéke van. Ennek a feladatnak a megoldásához elég módosítani a Mandelbrot halmazt kiszámoló forrást
            és átnevezni a változókat.
        </para>                        
    </section>                     

    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz CUDA megvalósítása</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/attention_raising/CUDA/mandelpngc_60x60_100.cu">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/attention_raising/CUDA/mandelpngc_60x60_100.cu</link>
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalat, magyarázat...
            Az Nvidia CUDA technológiája segítségével jelentősen fel tudjuk gyorsítani a Mandelbrot halmazos képünk kirajzolódását.
            Egy 600x600 darab blokkból álló rács áll rendelkezésünkre amiben mindenegyes blokkhoz tartozik egy szál. 
            Ezzel a program párhuzamos futású lesz. A CUDA használatához nvidia GPU-ra van szükség,
            ami sajnos nekem nem áll a rendelkezésemre ezért a program futását nem tudtam tesztelni.
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mandelbrot nagyító és utazó C++ nyelven</title>
        <para>
            Építs GUI-t a Mandelbrot algoritmusra, lehessen egérrel nagyítani egy területet, illetve egy pontot
            egérrel kiválasztva vizualizálja onnan a komplex iteréció bejárta z<subscript>n</subscript> komplex számokat!
        </para>
            
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/kzoltan99/mandel-c-">https://github.com/kzoltan99/mandel-c-</link>
        </para>

        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalat, magyarázat...
            Ez a program egy több összefüggő kódból hozható létre. Lényege az, hogy a már az előbbiekben megírt Mandelbrot halmazt kirajzoló
            progink képes legyen az egérrel történő nagyításra. Ehhez a qt-t hívjuk segítségül.
            Ez alapjáraton nem része linux rendszerünknek (legalábbis nekem nem volt) ezért telepítenünk kell.
            Ezt a "sudo apt-get install build-essential libgl1-mesa-dev" paranccsal érhetjük el terminálunkban.
            Qmake -projects paranccsal kapunk e .pro fájlt. Ebbe be kell implementálni a qt +=widgets-et illetve a targetnek egy tetszőleges nevet adni.
            Aztán újra qmake jön csak kapcsoló nélkül (qmake *.pro), ezután egy make parancs majd végül szokás szerint ./-el futtatjuk az általunk elnevezett progit.
            
        </para>
    </section>                     
                                                                                                                                                                            
    <section>
        <title>Mandelbrot nagyító és utazó Java nyelven</title>
    <para>
            Megoldás forrása:<link xlink:href="https://github.com/kzoltan99/mandel.java">https://github.com/kzoltan99/mandel.java</link>
    </para>
    </section>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
