<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Reverse engineering UML osztálydiagram</title>
        <para>
		UML osztálydiagram rajzolása az első védési C++ programhoz. Az osztálydiagramot a forrásokból
generáljuk (pl. Argo UML, Umbrello, Eclipse UML) Mutassunk rá a kompozíció és aggregáció
kapcsolatára a forráskódban és a diagramon, lásd még: https://youtu.be/Td_nlERlEOs.
https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog1_6.pdf (28-32 fólia)

        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:<link xlink:href="https://github.com/kzoltan99/prog2-feladatok/blob/master/Binfa.cpp">https://github.com/kzoltan99/prog2-feladatok/blob/master/Binfa.cpp</link>              
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
	    </para>
    <para>
	    Itt a C++-os binfát kellet legenerálni egy uml osztálydiagrammba. Ezt a feladatot a Visual Paradigm segítégével oldottam meg.
	    A feladat viszonylag egyszerű volt egy pár kattintással meg lehetett oldani. Először is a visual paradigm-ban kiválasztjuk a
	    tools fület azon belül pedig lenyitjuk a code-ot. A code opción belül pedig kiválasztjuk az instant reverse-t.
	    </para>
	    
	    
	   <para> A language-nél megadjuk a c++ forrást, majd megadjuk a kódunk elérési útját és az ok-ra kattintunk, ezzel el is készült
		   az osztálydiagram.</para>
	      
	    <para>Már csak annyi a teendőnk, hogy a reversed classes and packages ablakban mindent bepipálunk így láthatóvá
		    válik a diagrammunk.</para>
	     
	   <para> Az importált elemek automatikusan behúzásra kerülnek megfelelő módon.(tehát minden kis vonal oda mutat ahová kell)</para>
	 
		     
    </section>        

      <section>
        <title>Forward engineering UML osztálydiagram</title>
        <para>
		UML-ben tervezzünk osztályokat és generáljunk belőle forrást!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:<link xlink:href="https://github.com/kzoltan99/forward-UML">https://github.com/kzoltan99/forward-UML</link>               
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
	      </para>
      <para>
	      Ez a feladat ha úgy vesszük akkor az előző fordítottja lenne. Tehát most nekünk kell egy osztálydiagramot készíteni és
	      ebből fogunk majd kódot generálni. Megint a Visual Paradigm-ot használtam a megoldáshoz. Ez a feladat már számomra nehezebb
	      volt mivel még nem csináltam soha osztálydiagramot, de ettől függetlenül összeállítottam egy egyszerűt.
	      Először is a a diagram fülön a new opciót valasztottam majd kikerestem a class diagramot, azon belül pedig a blank opciót.
	      </para> 
	      
							  
	      <para>Aztán megadjuk a diagramunk nevét és okéra kattintunk.</para>
	       
	    <para>Ezek után kapunk egy üres oldalt ahol kedvünkre hozhatunk létre akármilyen osztálydiagramot. Magunktól kell, hogy 
	    létrehozzuk az osztályokat, azok metódusait, változóit, függvényeit, szóval tényleg mindent ami hozzá tartozik.
		    Az enyém így néz ki:</para>
	   
	      
		       <para>Mostmár pedig már csak annyi dolgunk van, hogy ebből legeneráljuk magát a kódot amit a következőképpen csinálunk:
      Ugyanúgy mint az előző feladatban kiválasztjuk a tool fülön belüli code opciót de most azon belül az instant generator-re kattintunk.
      Itt megint bepipáljuk amiot le szeretnénk generálni, az output path opciónál megadjuk neki hova rakja a forrást, generálunk és
			       mér készen is vagyunk.</para>
	      
							    
    </section> 
	    <section>
        <title>Egy esettan</title>
        <para>
		A BME-s C++ tankönyv 14. fejezetét (427-444 elmélet, 445-469 az esettan) dolgozzuk fel!

        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section> 
	    <section>
        <title>BPMN</title>
        <para>
		Rajzoljunk le egy tevékenységet BPMN-ben!
https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog2_7.pdf (34-47 fólia)
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
							    </para>
	    <para>
A BPMN (Business Process Model and Notation) legfőképpen az üzleti szférában alkalmazott folyamatleíró. Segítségével könnyen és egyszerűen
tudunk grafikusan ábrázolni folyamatokat. Ebben a feladatban ennek a segítségével kellett valami egyszerű tevékenységet ábrázolni.
Én úgy döntöttem, hogy ez a számítógép bekapcsolásásának és a bejelentkezésnek a folyamata lesz. A draw.io (Google) segítségével oldottam
meg a feladatot. Használata elég egyszerű és szinte adja magát, hogy mit hogyan kell csinálni benne. Itt is mindent tudunk ábrázolni szinte
amit szeretnénk (pl: event, activity, gateway)
Az én verzióm így néz ki:</para>
  
		    <para>
Véleményem szerint a az ábra értelmezése is meglehetősen egyszerű, csupán ránézésre meg lehet érteni milyen folyamatot ír le és mi történik abban.
        </para>
    </section> 
	
	    <section>
        <title>BPEL Helló, Világ! - egy visszhang folyamat</title>
        <para>
		Egy visszhang folyamat megvalósítása az alábbi teljes „videó tutoriál” alapján:
https://youtu.be/0OnlYWX2v_I

        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section> 
            <section>
        <title>TeX UML</title>
        <para>
		Valamilyen TeX-es csomag felhasználásával készíts szép diagramokat az OOCWC projektről (pl.
use case és class diagramokat).
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section> 
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
