<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Welch!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Első osztályom</title>
        <para>
            Valósítsd meg C++-ban és Java-ban az módosított polártranszformációs algoritmust! A matek háttér 
            teljesen irreleváns, csak annyiban érdekes, hogy az algoritmus egy számítása során két normálist
            számol ki, az egyiket elspájzolod és egy további logikai taggal az osztályban jelzed, hogy van vagy
            nincs eltéve kiszámolt szám.
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:
	 </para>
	 <para>
            Java:  <link xlink:href="https://github.com/kzoltan99/feladatok/blob/master/polargen.java">https://github.com/kzoltan99/feladatok/blob/master/polargen.java</link>
	    </para>
	    <para>
            C++:   <link xlink:href="https://github.com/kzoltan99/feladatok/blob/master/polargen.cpp">https://github.com/kzoltan99/feladatok/blob/master/polargen.cpp</link>
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat... térj ki arra is, hogy a JDK forrásaiban a Sun programozói
            pont úgy csinálták meg ahogyan te is, azaz az OO nemhogy nem nehéz, hanem éppen természetes neked!
            A megoldásban létrehoztunk egy Polargen nevű osztályt.A konstruktorban megadjuk, hogy még nincs tárolt szám és és letrehozunk egy random-szám generátort.
            Az objektum orientált programozás nem nehéz,hanem természetes. A Java SDK-ban is hasonlóan megírt programrészleteket találhatunk. 
            Számunkra talán azért tűnhet természetesnek mert mi minent objektumként kezelünk.
            Az algoritmus matematikai háttere most számunkra lényegtelen, fontos viszont az eljárás azon jellemzője, hogy egy számítási lépés két normális eloszlású számot állít elő,
            tehát minden páratlanadik meghíváskor nem kell számolnunk, csupán az előző lépés másik számát visszaadnunk. 
            Hogy páros vagy páratlan lépésben hívtuk-e meg a megfelelő számítást elvégző következő() függvényt, a nincsTárolt logikai változóval jelöljük. 
            Igaz értéke azt jelenti, hogy tárolt lebegőpontos változóban el van tárolva a visszaadandó szám.
	    </para>
	    <para>
		    Itt történik maga a generálás:
		    <programlisting language="c++"><![CDATA[
int
main (int argc, char **argv)
{
  PolarGen pg;

  for (int i = 0; i < 10; ++i)
    std::cout << pg.kovetkezo () << std::endl;

  return 0;
}]]></programlisting>
		    Legenerálunk 10 db random számot, és ezt adjuk magának az algoritmusnak.

        </para>                
    </section>        

    <section>
        <title>LZW</title>
        <para>
            Valósítsd meg C-ben az LZW algoritmus fa-építését!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/kzoltan99/feladatok/blob/master/z.c">https://github.com/kzoltan99/feladatok/blob/master/z.c</link>             
        </para>
		<para>
               A függvény először megvizsgálja, hogy a kapott érték 0-e. Ha 0, akkor megnézi, mutató által címzett csomópontak van-e 0-s gyermeke.
		Ha van, akkor a fa mutató az aktuális csomópont bal gyermekére lép. Ha nincs, akkor létrehozza azt,a mutatót a gyökérre állítja.
		Ha a kapott érték nem 0,a függvény végrehajtja az utasításokat,az aktuális csomópont jobb gyermekére.
		Az eljárás inorder módon rekurzívan bejárja a bináris fát.
		Az inorder bejárásnál először a fa bal oldalát járjuk be, majd a gyökerét, végül pedig a jobb oldalát dolgozzuk fel.
		A eljárás rekurzívan postorder módon bejárja a fát és minden rekurzió végén felszabadítja a részfa gyökérelemét.
		A felszabadítás előtt meg kell vizsgálni, hogy a részfa gyökere egyenlő-e a teljes fa gyökerével, fa gyökére nem dinamikusan foglalt.
		Inorder módon bejárjuk a fát, majd felszabadjuk a mutatóit.
		</para>
	    <para>
		    Először létrehozzuk magát a binfa struktúrát ahol definiáljuk a binfa típust.
		    A typedef használata elég előnyös, mivel így (itt megadott) más névvel is tudunk hivatkozni az osztályra.
		    Aztán az uj_elem függvényben malloc segítségével helyet foglalunk a BINFA típusu változóknak és
		    visszakapunk egy pointert ami a foglalt területre mutat. Majd deklaráljuk a kiir, ratlag, rszoras
		    és szabadít függvényeket melyeket később fogunk használni.		    
<programlisting language="c"><![CDATA[		    
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <unistd.h>
#include <math.h>

typedef struct binfa
{
  int ertek;
  struct binfa *bal_nulla;
  struct binfa *jobb_egy;
                //>itt definiáljuk a binfa típust
} BINFA, *BINFA_PTR;

BINFA_PTR
uj_elem ()
{
  BINFA_PTR p;

  if ((p = (BINFA_PTR) malloc (sizeof (BINFA))) == NULL)
    {
      perror ("memoria");
      exit (EXIT_FAILURE);
    }
  return p;
}

extern void kiir (BINFA_PTR elem);
extern void ratlag (BINFA_PTR elem);
extern void rszoras (BINFA_PTR elem);
extern void szabadit (BINFA_PTR elem);
]]></programlisting>
	    </para>
	    <para>
		  A main hozzuk létre a gyökeret. Mivel itt még se jobboldali se baloldali gyermek sincs
		    még ezért NULL értéket adunk a pointernek, a fát gyökérre állítjuk.
		    Illetve "/" lesz most a gyökerünk értéke.
		    A fát a while ciklusunkban csináljuk meg a már fentebbi (megoldás forrása utáni) részben említett módon.
<programlisting language="c"><![CDATA[
int
main (int argc, char **argv)
{
  char b;
  int egy_e;
  int i;
  unsigned char c;
                //>BinfaPTR== user által definiált típus
  BINFA_PTR gyoker = uj_elem ();
  gyoker->ertek = '/';
  gyoker->bal_nulla = gyoker->jobb_egy = NULL;
  BINFA_PTR fa = gyoker;
  long max=0;
while (read (0, (void *) &b, sizeof(unsigned char)))
    {
        for(i=0;i<8; ++i)
        {
            egy_e= b& 0x80;
            if ((egy_e >>7)==0)
                c='1';
            else
                c='0';
        }
//      write (1, &b, 1);
      if (c == '0')
	{
	  if (fa->bal_nulla == NULL)
	    {
	      fa->bal_nulla = uj_elem ();
	      fa->bal_nulla->ertek = 0;
	      fa->bal_nulla->bal_nulla = fa->bal_nulla->jobb_egy = NULL;
	      fa = gyoker;
	    }
	  else
	    {
	      fa = fa->bal_nulla;
	    }
	}
      else
	{
	  if (fa->jobb_egy == NULL)
	    {
	      fa->jobb_egy = uj_elem ();
	      fa->jobb_egy->ertek = 1;
	      fa->jobb_egy->bal_nulla = fa->jobb_egy->jobb_egy = NULL;
	      fa = gyoker;
	    }
	  else
	    {
	      fa = fa->jobb_egy;
	    }
	}
    }
]]></programlisting
	</para>
	<para>
		Itt történik a fa kiírása:
		<programlisting language="c"><![CDATA[
 printf ("\n");
  kiir (gyoker);

  extern int max_melyseg, atlagosszeg, melyseg, atlagdb;
  extern double szorasosszeg, atlag;

  printf ("melyseg=%d\n", max_melyseg - 1);

  /* Átlagos ághossz kiszámítása */
  atlagosszeg = 0;
  melyseg = 0;
  atlagdb = 0;
  ratlag (gyoker);
  // atlag = atlagosszeg / atlagdb;
  // (int) / (int) "elromlik", ezért casoljuk
  // K&R tudatlansági védelem miatt a sok () :)
  atlag = ((double) atlagosszeg) / atlagdb;

  /* Ághosszak szórásának kiszámítása */
  atlagosszeg = 0;
  melyseg = 0;
  atlagdb = 0;
  szorasosszeg = 0.0;

  rszoras (gyoker);

  double szoras = 0.0;

  if (atlagdb - 1 > 0)
    szoras = sqrt (szorasosszeg / (atlagdb - 1));
  else
    szoras = sqrt (szorasosszeg);

  printf ("altag=%f\nszoras=%f\n", atlag, szoras);

  szabadit (gyoker);
}]]></programlisting>
	</para>
	<para>
		Az ratlag-nak beadjuk a fa pointert, ha ez nem NULL akkor a melyseg-et növeljuk
		illetve ráengedjuk az ratlag-ot a jobb és bal gyermekekre is.
		Ha a jobb és bal gyermek is a legutolsó az összes közül akkor
		az atlagdb-t növeljük egyel. Ha ezzel megvagyunk akkor még a 
		mélységhez hozzáadjuk az atlagosszeget.
		Az rszoras ugyanezen az elven működik, annyi a különbség, hogy a végén
		más műveletet végzünk el: most már az előbb kiszámolt átlagot is használjuk.
		Kivonjuk a mélységből és a kapott különbséget nyégyzetre emeljük, és ezt adjuk hozzá
		a szórásösszeghez.
		<programlisting language="c"><![CDATA[
int atlagosszeg = 0, melyseg = 0, atlagdb = 0;

void
ratlag (BINFA_PTR fa)
{

  if (fa != NULL)
    {
      ++melyseg;
      ratlag (fa->jobb_egy);
      ratlag (fa->bal_nulla);
      --melyseg;

      if (fa->jobb_egy == NULL && fa->bal_nulla == NULL)
	{

	  ++atlagdb;
	  atlagosszeg += melyseg;

	}

    }

}

double szorasosszeg = 0.0, atlag = 0.0;

void
rszoras (BINFA_PTR fa)
{

  if (fa != NULL)
    {
      ++melyseg;
      rszoras (fa->jobb_egy);
      rszoras (fa->bal_nulla);
      --melyseg;

      if (fa->jobb_egy == NULL && fa->bal_nulla == NULL)
	{

	  ++atlagdb;
	  szorasosszeg += ((melyseg - atlag) * (melyseg - atlag));

	}

    }

}

//static int melyseg = 0;
int max_melyseg = 0;

void
kiir (BINFA_PTR elem)
{
  if (elem != NULL)
    {
      ++melyseg;
      _melyseif (melyseg > maxg);
	max_melyseg = melyseg;
      kiir (elem->jobb_egy);
      // ez a postorder bejáráshoz képest
      // 1-el nagyobb mélység, ezért -1
      for (int i = 0; i < melyseg; ++i)
	printf ("---");
      printf ("%c(%d)\n", elem->ertek < 2 ? '0' + elem->ertek : elem->ertek,
	      melyseg - 1);
      kiir (elem->bal_nulla);
      --melyseg;
    }
}]]></programlisting>
	</para>
	<para>
	Legvégül pedig a szabadit függvény. Ennek segítségével szabadítjuk fel a területet melyet lefoglaltunk eddig.
		Ha van gyermeke az elemnek akkor azokra is hívjuk a függvényt.
		A szabadításban a free függvény áll rendelkezésünkre.
		<programlisting language="c"><![CDATA[
void
szabadit (BINFA_PTR elem)
{
  if (elem != NULL)
    {
      szabadit (elem->jobb_egy);
      szabadit (elem->bal_nulla);
      free (elem);
    }
}]]></programlisting>
	</para>
	</section> 
   
        
    <section>
        <title>Fabejárás</title>
        <para>
            Járd be az előző (inorder bejárású) fát pre- és posztorder is!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: A megoldás forrása az előző feladat forrásának egy iterációja.
		csupán a kiir függvényt kell átírnunk.
        </para>
		<para>
             A preorder fabejárás abban különbözik az inorder eljárástól, hogy ebben először a részfa gyökerét dolgozzuk fel
			majd a részfa bal oldalát és jobb oldalát járjuk be:
			<programlisting language="c"><![CDATA[
void
	kiir (BINFA_PTR elem)
	{
	  if (elem != NULL)
	    {
	      ++melyseg;
	      if (melyseg > max_melyseg)
		max_melyseg = melyseg;
	      for (int i = 0; i < melyseg; ++i)
		printf ("---");
	      printf ("%c(%d)\n", elem->ertek < 2 ? '0' + elem->ertek : elem->ertek,
		      melyseg-1);
	      kiir (elem->jobb_egy);
	      // ez a postorder bejáráshoz képest
	      // 1-el nagyobb mélység, ezért -1
	      kiir (elem->bal_nulla);
	      --melyseg;
	    }
 }]]></programlisting>
	
	    </para>
	    <para>
        A postorder fabejárás abban különbözik az inorder eljárástól, hogy ebben először  a részfa bal oldalát
			és jobb oldalát járjuk be. Végül pedig részfa gyökerét dolgozzuk fel:
<programlisting language="c"><![CDATA[
void
	kiir (BINFA_PTR elem)
	{
  	if (elem != NULL)
    	{
	      ++melyseg;
	      if (melyseg > max_melyseg)
		max_melyseg = melyseg;
	      kiir (elem->jobb_egy);
	      // ez a postorder bejáráshoz képest
	      // 1-el nagyobb mélység, ezért -1
	      kiir (elem->bal_nulla);
	      for (int i = 0; i < melyseg; ++i)
		printf ("---");
	      printf ("%c(%d)\n", elem->ertek < 2 ? '0' + elem->ertek : elem->ertek,
		      melyseg-1);
	      --melyseg;
	    }
 }]]></programlisting>

		</para>
    </section>  
	
    <section>
        <title>Tag a gyökér</title>
        <para>
            Az LZW algoritmust ültesd át egy C++ osztályba, legyen egy Tree és egy beágyazott Node
            osztálya. A gyökér csomópont legyen kompozícióban a fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:<link xlink:href="https://github.com/kzoltan99/feladatok/blob/master/z3a7.cpp">https://github.com/kzoltan99/feladatok/blob/master/z3a7.cpp</link>               
        </para>
		<para>
	 Ez a megoldás az előző feladat megoldására épül. A különbség, hogy a  fát kezelő függvényeket a Binfa osztályba
	 rendezzük, illetve a Binfa osztály privát részébe helyezzük a Node-ot.
	 A binfa osztályban túlterheljük a balra bitshift operátort, amely a fa építését látja el.
	 Ezt a c++ használata miatt tudjuk megvalósítani, hiszen c-ben még nem lehetett operátort túlterhelni.
	Bármit így sem tudunk az operátorral megcsináltatni de tudjuk alakítani bizonyos szinten annak függvényében,
	hogy mire szeretnenk használni.
        </para>
	    <para>
		    C++-ban újdonság még a classok (osztályok) bevezetése. Tehát már mi is
		    így vezetjük be forrásunkba a binfát nem pedig struktúraként:
		    <programlisting language="c++"><![CDATA[
class LZWBinFa
{
public:
    LZWBinFa ():fa (&gyoker)
    {
    }
    ~LZWBinFa ()
    {
        szabadit (gyoker.egyesGyermek ());
        szabadit (gyoker.nullasGyermek ());
    }]]></programlisting>
	    </para>
	    <para>
		    Itt történik az operátor túlterhelése valamint a feladat elején leírt bitshiftelése.
		    Az történik, hogy megnézzük, hogy van-e egyes illetve nullás gyermeke a fának.
		    Ha van akkor arra a gyermekre állítjuk a fát. Ha nincs akkor létrehozunk egyet
		    ujNullasGyermek (vagy ujEgyesGyermek) néven. A new függvény segítségével foglalunk helyet.
		    Mindkét esetben a fa pointerünket az adott gyermekre állítjuk.		    
		    <programlisting language="c++"><![CDATA[
void operator<< (char b)
    {
        if (b == '0')
        {
            if (!fa->nullasGyermek ())
            {
                Csomopont *uj = new Csomopont ('0');
                fa->ujNullasGyermek (uj);
                fa = &gyoker;
            }
            else
            {
                fa = fa->nullasGyermek ();
            }
        }
        // Mit kell betenni éppen, vagy '1'-et?
        else
        {
            if (!fa->egyesGyermek ())
            {
                Csomopont *uj = new Csomopont ('1');
                fa->ujEgyesGyermek (uj);
                fa = &gyoker;
            }
            else
            {
                fa = fa->egyesGyermek ();
            }
        }
    }]]></programlisting>
	    </para>
	    <para>
		    Az új c++-os egyszerűsített kiir függvényünk pedig 0-ra állítja a mélységet
		    valamint hív egy másik kiir függvényt (c++-ban már akár 2 ugyanolyan
		    függvény is lehet egymásba ágyazva, a fordító képes különbséget tenni köztük).
<programlisting language="c++"><![CDATA[	
void kiir (void)
    {
        melyseg = 0;
        kiir (&gyoker, std::cout);
    }]]></programlisting>
	    </para>
	    <para>
		    A mélységet, átlagot és a szórást get-tel meghívjuk a privát részből.
		    Megint túlterheljük az operátort,kimenetet kapunk és átadunk neki
		    egy kimenetet és egy objektum referenciát. Végül pedig előhívjuk a kiir-t.
		    <programlisting language="c++"><![CDATA[ 
    int getMelyseg (void);
    double getAtlag (void);
    double getSzoras (void);

    friend std::ostream & operator<< (std::ostream & os, LZWBinFa & bf)
    {
        bf.kiir (os);
        return os;
    }
    void kiir (std::ostream & os)
    {
        melyseg = 0;
        kiir (&gyoker, os);
    }]]></programlisting>
	    </para>
	    <para>
		    Az lzwbinfa osztályunk privát részébe kerül a csomópont osztály.
		    Ugyanúgy mint a c-s változatban a csomópont eredeti, alapértelmezett
		    értéke "/" lesz. A balnullát és a jobbegyet 0-ra állítjuk.
		    a nullás és egyesgyermek a megfelelő gyermekre mutatót ad vissza.
		    Az átadott csomópontra állítjak a gyermekek mutatóját az
		    ujNullasGyermek és az ujEgyesGyermek.
		    A getBetu függvény segítségével olvassuk a bemenetet. 
		<programlisting language="c++"><![CDATA[		    
private:
    class Csomopont
    {
    public:
        Csomopont (char b = '/'):betu (b), balNulla (0), jobbEgy (0)
        {
        };
        ~Csomopont ()
        {
        };
        Csomopont *nullasGyermek () const
        {
            return balNulla;
        }
        Csomopont *egyesGyermek () const
        {
            return jobbEgy;
        }
        void ujNullasGyermek (Csomopont * gy)
        {
            balNulla = gy;
        }
        void ujEgyesGyermek (Csomopont * gy)
        {
            jobbEgy = gy;
        }
        char getBetu () const
        {
            return betu;
        }

    private:
        char betu;
        Csomopont *balNulla;
        Csomopont *jobbEgy;
        Csomopont (const Csomopont &); //másoló konstruktor
        Csomopont & operator= (const Csomopont &);
		    };]]></programlisting>
	    </para>
		    
		    
		    
    </section>   
    <section>
        <title>Mutató a gyökér</title>
        <para>
            Írd át az előző forrást, hogy a gyökér csomópont ne kompozícióban, csak aggregációban legyen a 
            fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/kzoltan99/feladatok/blob/master/z3a73.cpp">https://github.com/kzoltan99/feladatok/blob/master/z3a73.cpp</link>
        </para>
		<para>
		  A különbség az előző feladathoz képest, hogy ebben a gyökérelemre is már egy mutató mutat, azért a Binfa konstruktorában létre kell hozni a gyökérobjektumot.
          A program mostmár a gyökérelemet adja át nem a referenciáját.
		</para>
    </section>                    

    <section>
        <title>Mozgató szemantika</title>
        <para>
            Írj az előző programhoz mozgató konstruktort és értékadást, a mozgató konstruktor legyen a mozgató
            értékadásra alapozva!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/kzoltan99/feladatok/blob/master/z3a9.cpp">https://github.com/kzoltan99/feladatok/blob/master/z3a9.cpp</link>
        </para>
		<para>
		 A másoló szemantika lényege, hogy az értékül kapott bináris fát értékül adja az eredeti fának, minden érték másolásával. 
		 A mozgató szemantika pedig úgy működik, hogy az eredeti bináris fa gyökerét "kicseréli" az értékül kapott fa gyökerével,
         és az értékül kapott fa gyökerének gyermekeit nullpointerre állítja,
         hogy az eredetileg létező fa ne törlődjön le.
         </para>
	</section>     
                 
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
