<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Arroway!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>C++ és Java összehasonlítás</title>
        <para>
C++: Benedek Zoltán, Levendovszky Tihamér Szoftverfejlesztés C++ nyelven
        </para>
		<para>
Java: Nyékyné Dr. Gaizler Judit et al. Java 2 útikalauz programozóknak 5.0 I-II
		</para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
		
A java  fordító egy bájtkódnak nevezett formátumra fordítja le a forráskódot amit a jvm önálló interpreterként fog érzékelni.
Előnyös biztosnági szempontból de lassú, ezért minden jó jvm próbálja növelni a sebességet.
A kódot fordítás előtt platformfüggő gépi kódra alakítja át. A nyelv szintaxisa c, c++ ból fejlődött ki, 
ez a szerkezetben jelenik meg de a java el is tér tőlük vagyis a hasonlóság nem egyenlő az azonossággal. C és c++-al szemben nincs
alapértelmezett visszatérési érték, mindig meg kell azt adni, váltózókhoz "="-el lehet értéket rendelni
kezdeti értékadás után nincs definiálva az érték (előteszt=while ciklus pl i < 10).
Még egy különbség, hogy név túlterhelés ugyan van a Javaban is viszont operátor túlterhelés nincs benne.
Illetve számos c++ kifejezés, utasítás szintaktikailag helyes Javaban is sőt sokszor a jelenetése is megegyezik.
A java mint nyelv szűkebb a c++nál, de az osztálykönyvtárai miatt szélesebb az alkalmazhatósági területe.
Támogatja például a GUI programozást, network programozást vagy éppen a perzisztenciát is.
C++-ban is lehet ezeket csinálni de van amelyikhez külső könyvtárak segítségét kell igénybe vennünk.
Valamint lehet benne forrás szinten hordozható programokat írni de a szerkesztett bináris kód már nem hordozható,
mert a lefordított kód tartalmazza a helyi oprendszerre és hardverre vonatkozó feltételezéseket.
A Java egyik fő célja és egyben egyik legnagyobb különbsége a c++-hoz képest az, hogy a kód teljes mértékben hordozható.
Emiatt a Java szigorúbb előírásokat szab a típusok méretére, belső szerkezetére, a kifejezések kiértékelésére
és a kivételek kiváltásának ellenőrzésésre. A statikus változók inicializálása is futási időben történik Javaban
valamint sokkal kevesebb dolgot bíz az implementációra mint a c vagy a c++.
Ezt azért teszi, hogy maga a kód amely hordozható ne függjön annyira a platformtól és az implementációtól. A Java nyelv nagyon odafigyel arra, hogy a kód a lehető 
legpontosabban forduljon le és működjön. Ezért az ellenőrzésés során kitér olyan dolgokra is amire a c++ és a c nem.
Ilyen például a lokális változók ellenőrzése, pontosabban annak ellenőrzése, hogy kapnak-e értéket.

        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>Python</title>
        <para>
Python: Forstner Bertalan, Ekler Péter, Kelényi Imre: Bevezetés a mobilprogramozásba.
Gyors prototípus-fejlesztés Python és Java nyelven (35-51 oldal), a kijelölt oldalakból élmény-olvasónapló
        </para>
		<para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>  
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
