<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, !</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>FUTURE tevékenység editor</title>
        <para>
		Javítsunk valamit a ActivityEditor.java JavaFX programon!
https://github.com/nbatfai/future/tree/master/cs/F6
Itt láthatjuk működésben az alapot: https://www.twitch.tv/videos/222879467
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>        
   <section>
		<title>OOCWC Boost ASIO hálózatkezelése</title>
		<para>
Mutassunk rá a scanf szerepére és használatára! <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/robocar-emulator/blob/master/justine/rcemu/src/carlexer.ll">https://github.com/nbatfai/robocar-emulator/blob/master/justine/rcemu/src/carlexer.ll</link>
		</para>
	<para>
	Magát a scanf függvény adatok beolvasására használjuk. Ezeket az adatokat egy olyan bufferből olvassa be ami egy null végű string. Így néz ki maga a függvény:
	</para>
<programlisting><![CDATA[
int scanf(const char* buffer, const char* format, ...);]]>
</programlisting>
	<para>
	A függvényünk visszatérésének függvénye az, hogy sikerült-e annyi adatot beolvasnia amennyi a formatban meg van határozva.
	Tehát a buffer az azt mutatja majd meg nekünk, hogy honnan olvasunk, míg a format azt, hogy hogyan olvasunk. Mindkettő egy mutató tehát és egy null végű stringre mutatnak.
	Valamint lehetnek olyan esetek is, hogy hibát észlel
	futás közben ami annak köszönhető, hogy nem felel meg nekünk az adatbevitel.(Mármint a format előírásainak.)
	Ha minden rendben lefut és nem észlel hibát akkor azt adja vissza egy int formájában, hogy hány adatot olvasott be.
	</para>
	
	<para>
	Ahogyan ezt már korábban is tanultuk amikor a lexer-el foglalkoztunk, annak 3 része van: deklarációk, szabályok és a kiegészítő funkciók.
	Mivel ezt már tudjuk ezért meg tudjuk nézni hogyan használja a lexer a scanf-et.
	</para>
	<programlisting><![CDATA[
	{POS}{WS}{INT}{WS}{INT}{WS}{INT}	{
					  std::sscanf(yytext, "<pos %d %u %u", &m_id, &from, &to);
					  m_cmd = 10001;
					}]]>
					</programlisting>
<programlisting><![CDATA[
	POS	"<pos"
WS	[ \t]*]]>
</programlisting>
	<para>
	A lényeg az, hogy itt a POS és a WS vannak definiálva, mégpedig olyan módón,hogy az előbbi csak a pos-al kezdődő szavakat, míg a másik a [\t]* karaktert jelöli.
	</para>
<programlisting><![CDATA[
{std::sscanf(yytext, "<pos %d %u %u", &m_id, &from, &to);
					  m_cmd = 10001;
					}]]>
						</programlisting>
	<para>
	Az itt feltüntetett csipetben láthatjuk azt, hogy azokat a szövegerészleteket amelyekre a lexer talált egyezést azt a yytext tartalmazza.
	Az értékeink a header fájlban definiált változók alapján kerülnek beolvasásra illetve beállításra. Ezek az m_id, from, to.
	Valamint az m_cmd amelynek értéke esetünkben 10001 lesz.
	</para>
	<para>
	Valójában ezek után a többi rész is ezen logika alapján működik majd, csak más adatokkal illetve keresési kritériumokkal. Pédául találhatunk a vége felé
	egy bonyolultabb részt amely már azért szerintem sokkal szofisztikáltabb mint az előbb bemutatott kis kódcsipet.
	</para>
	<programlisting><![CDATA[{ROUTE}{WS}{INT}{WS}{INT}({WS}{INT})*	{
				  int size{0};
				  int ss{0};
				  int sn{0};				  
				  
				  std::sscanf(yytext, "<route %d %d%n", &size, &m_id, &sn);
				  ss += sn;
				  for(int i{0}; i<size; ++i)
				  {
				    unsigned int u{0u};
				    std::sscanf(yytext+ss, "%u%n", &u, &sn);
				    route.push_back(u);
				    ss += sn; 				    
				  }
				  m_cmd = 101;
				}]]>
				</programlisting>
				<para>
				Talán kisebb részekre bontva könyebben meg lehet érteni ennek a működését illetve, hogy végülis mit csinál.
				</para>
<programlisting><![CDATA[{ROUTE}{WS}{INT}{WS}{INT}({WS}{INT})*	{
				  int size{0};
				  int ss{0};
				  int sn{0};]]></programlisting>
	<para>
	Legelőször három változó deklarálása történik. Ezek lesznek a size, az ss és az sn. A size-ban fogjuk tárolni a teljes szöveg hosszát,
	az ss-ben pedig a már feldolgozott szövegrész mérete lesz eltárolva. AZ sn pedig egy olyan tároló lesz nekünk ahol az éppen feldolgozott 
	szöveg mérete lesz eltárolva viszont itt karakterekben mérve. Ezekre legfőképpen azért van szükségünk mert az egyik tagunk végén csillag állítjuk
	ami azt jelenti, hogy végtelen sok féle kombinációban allhatnak egymás után, vagy akár nincsenek is jelen.
	</para>
<programlisting><![CDATA[
				  std::sscanf(yytext, "<route %d %d%n", &size, &m_id, &sn);
				  ss += sn;]]>
				  </programlisting>
	<para>
	Kettő db scanf függvényünk lesz egy for ciklussal egymásba ágyazva. Az elsőben a size-ba beolvassuk a szöveg méretét, majd az utána lévő int-et a m_id, sn-be.
	</para>
<programlisting><![CDATA[				  for(int i{0}; i<size; ++i)
				  {
				    unsigned int u{0u};
				    std::sscanf(yytext+ss, "%u%n", &u, &sn);
				    route.push_back(u);
				    ss += sn; 				    
				  }]]></programlisting>
	<para>
	Növeljuk a feldolgozott karakterek számát az ss-ben miután megvolt az első scanf. AZtán jön az előbb említett for ciklus. Ez az egész szöveg végéig fut.
	Elérkeztünk a második scanf-hez, yytexthez hozzá kell, hogy adjuk az ss értéket, ezzel azt érjük el, hogy onnan tudjuk folytatni a beolvasást ahol befejeztük.
	Illetve lesz itt még nekünk egy insigned int-ünk is, ezt u-ba szépen beolvassuk, sn-ben tároljuk amit kell benne, majd pedig beletesszük a route vektorba az u-t.
	Továbbra is el kell érnünk azt, hogy a következő beolvasásnál is onnan kezdjük el ahol itt befezejtük, ennek érdekében az ss-t sn értékével növeljük.
	</para>
<programlisting><![CDATA[m_cmd = 101;]]></programlisting>
	<para>
	az m_cmd-t most 101-re állítjuk.
		</para>
	</section>
	   <section>
		<title>SamuCam</title>
		<para>
Mutassunk rá a webcam (pl. Androidos mobilod) kezelésére ebben a projektben:
<link xlink:href="https://github.com/nbatfai/SamuCam">https://github.com/nbatfai/SamuCam</link>
	</para>
	<para>
	A feladatban használt kód a webkameránkat fogja használni ésm anak segítségével arcokat olvas majd be.
	</para>
	<para>
	A projektet én Bátfai Tanár Úr githubjáról szedtem le gitclone segítségével.
	AZtán belépünk a mappába ahova letöltöttük és ott egy parancs segítségével egy xml-t kapunk, majd jöhet a qmake.
	Ezek után már csak egy make majd a ./fájlnév paranccsal futtatjuk is
	Ezek rendre így néznek ki:
	</para>
	<programlisting><![CDATA[git clone https://github.com/nbatfai/SamuCam.git]]></programlisting>
	<programlisting><![CDATA[wget https://github.com/Itseez/opencv/raw/master/data/lbpcascades/lbpcascade_frontalface.xml]]></programlisting>
	<programlisting><![CDATA[~/Qt/5.12.2/gcc_64/bin/qmake SamuLife.pro]]></programlisting>
	<para>
	Ha rendelkezünk webkamerával elvileg gond nélkül érzékelnie kell azt. Sajnálatos módon én nem rendelkezem ezzel, illetve a laptobomba sincs beépített webkamera ezért
	a helyes futást nem tudtam ellenőrizni. Annyi információm van még a kódról, hogy ha alapértelmezetté akarjuk tenni a kameránkat akkor azt a videostream-ben tudjuk elérni
	a következő változtatások segítségével:
	</para>
<programlisting><![CDATA[void SamuCam::openVideoStream()
{
  videoCapture.open (0); //itt módosítottam
  videoCapture.set ( CV_CAP_PROP_FRAME_WIDTH, width );
  videoCapture.set ( CV_CAP_PROP_FRAME_HEIGHT, height );
  videoCapture.set ( CV_CAP_PROP_FPS, 10 );
}]]></programlisting>
	
	<para>
	A SamuCam.h fájlból tudjuk megállapítani, hogy a Qthread osztályból származik. 
	</para>
<programlisting><![CDATA[class SamuCam : public QThread
{
    Q_OBJECT
public:
    SamuCam ( std::string videoStream, int width, int height );
    ~SamuCam();
    void openVideoStream();
    void run();
private:
    std::string videoStream;
    cv::VideoCapture videoCapture;
    int width;
    int height;
    int fps;
signals:
    void faceChanged ( QImage * );
    void webcamChanged ( QImage * );
};]]></programlisting>
	</section>
	   <section>
		<title>BrainB</title>
		<para>
Mutassuk be a Qt slot-signal mechanizmust ebben a projektben: <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/esport-talent-search">https://github.com/nbatfai/esport-talent-search</link>
		</para>
	<para>
	A BrtainB-vel foglakoztunk korábban is a tanulmányaink során, ebben a félévben például esport kurzuson is használtuk. Maga a program azt csinálja, hogy felméri
	az ún. karakterelvesztést, ez legfőképpen MOBA-kban fordul elő ahol egyszerre nagyon sok minden történik és hajlamosak a játékosok nem észrevenni merre van a saját karakterük. 	
	Ez lenne végülis magának a karakterelvesztésnek a definíciója. Az általunk használt BrainB programban a 10 perces futás alatt minél több ideig és minél folyamatosabban
	a Samu Entropy nevű kis négyzeten kell tartanunk az egeret.
	</para>
	<para>
	A megoldáshoz illetve a program megfelelő futásához több könyvtárra is szükségünk van, ezek a libqt4-dev, az opencv-data a libopencv-dev, valamint ugye maga a Qt is szükséges.
	Ebben a feladatban specifikusan a QT slot-signal mechanizmusát kell bemutatnunk majd.
	</para>
	<para>
	A slotok nagyon sokban hasonlítanak a függvényekre. Vannak definícióik, paramétereik és meg is lehet őket hívni mint egy rendes függvényt, viszont nincs visszatérési értékük.
	A signáloknak pedig még ennél is egyszerűbb a felépítésük. Meghíni ugyan lehet őket, viszont csak az emit segítségével.
	Csak és kizárólag paraméterekkel rendelkeznek, se definíció, se visszatérési érték nincs.
	</para>
	<para>
	A slotokat és a signalokat lehet párba is rendezni, viszont ehhez teljesülnie kell annak, hogy a paraméterek páronként ugyanolyanok, vagy csak a signalnak
	legyenek paraméterei és azokat a slot át tudja majd venni. Ez így néz ki a kódban:
<programlisting><![CDATA[
BrainBWin::BrainBWin ( int w, int h, QWidget *parent ) : QMainWindow ( parent )
{
//    setWindowTitle(appName + " " + appVersion);
//    setFixedSize(QSize(w, h));
        statDir = appName + " " + appVersion + " - " + QDate::currentDate().toString() + QString::number ( QDateTime::currentMSecsSinceEpoch() );
        brainBThread = new BrainBThread ( w, h - yshift );
        brainBThread->start();
        connect ( brainBThread, SIGNAL ( heroesChanged ( QImage, int, int ) ),
                  this, SLOT ( updateHeroes ( QImage, int, int ) ) );
        connect ( brainBThread, SIGNAL ( endAndStats ( int ) ),
                  this, SLOT ( endAndStats ( int ) ) );
}]]>
</programlisting>
	<para>
	A slot-signal párost itt a connect segítségével hozzuk létre. Négy paraméterünk lesz majd. Az első az az objektum ami a magát a signalt küldi, aztán a signal
	a harmadik a signal kezelő objektumra mutató mutató és vegül de nem utolsó sorban a negyedik a slot.</para>
<programlisting><![CDATA[
        connect ( brainBThread, SIGNAL ( heroesChanged ( QImage, int, int ) ),
                  this, SLOT ( updateHeroes ( QImage, int, int ) ) );]]>
				  </programlisting>
	<para>
	Vagyis ha a heroesChanged signál (ami a brainBThread objektum része) aktiválódik akkor ezt az updateHeroes slotal fogja kezelni a BrainBWin. Tehát a megjelenést és az
	ablakok frissítését az updateHeroes segítségével végzi majd el amit aminek értékeit a signal viszi is adja át.
	</para>
<programlisting><![CDATA[
        connect ( brainBThread, SIGNAL ( endAndStats ( int ) ),
                  this, SLOT ( endAndStats ( int ) ) );]]>
				  </programlisting>
	<para>
	A következő connectben viszont már az endAndStats signált fogjuk kezelni. Ez akkor lesz aktív ha a futási idő lejár. Ekkor a BrainBWin ezt az endAndStats slotjával fogja kezelni.
	Itt történik majd meg végül a futási ablak bezárása és a program leállítása.
	</para>
<programlisting><![CDATA[
void BrainBThread::run()
{
        while ( time < endTime ) {
                QThread::msleep ( delay );
                if ( !paused ) {
                        ++time;
                        devel();
                }
                draw();
        }
        emit endAndStats ( endTime );
}]]>
</programlisting>
	<para>
	Ebben a kódcsipetben pedig már azt láthatjuk, hogy az a második connect slot-signal-ját hasznaálja fel, és ezt az elején említett emit-tel hívja meg. 
	</para>
	</section>
	    <section>
        <title>OSM térképre rajzolása</title>
        <para>
		Debrecen térképre dobjunk rá cuccokat, ennek mintájára, ahol én az országba helyeztem el a DEAC
hekkereket: https://www.twitch.tv/videos/182262537 (de az OOCWC Java Swinges
megjelenítőjéből: https://github.com/nbatfai/robocar-emulator/tree/master/justine/rcwin is
kiindulhatsz, mondjuk az komplexebb, mert ott időfejlődés is van...)

        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section> 
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
