<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Gödel!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Gengszterek</title>
	<para>
Gengszterek rendezése lambdával a Robotautó Világbajnokságban
<link xlink:href="https://youtu.be/DL6iQwPx1Yw">https://youtu.be/DL6iQwPx1Yw</link>
	</para>
	<para>
	A gengszterek rendezéséhez ebben a feladatban az std::sort() nevezetű függvényt hívjuk segítségül, amely három paramétert vár: az első és második paraméterek
	azt fogják meghatározni, hogy a vektort (vagy éppenséggel a tömböt) melyik értéktől meddig akarjuk majd mi rendezni, a harmadik pedig az lesz, hogy mi abban a
	rendezés feltétele, mi alapján akarjuk ezt a rendezést megvalósítani. Ez a feladatból eredően nem lesz más mint a lambda, amivel most meg kell, hogy ismerkedjünk egy kicsit:
	<programlisting><![CDATA[
	[](paraméterek)-> visszatérés típusa {utasítások}]]></programlisting>
	<para>
	Maga a felépítés az előbb leírtak alapján könnyen értelmezhető. Először megadjuk azokat a változókat amiket el szeretnénk érni a szögletes zárójelek "[]" közé.
	(ezek függvényen kívüliek) aztán pedig rendre a paramétereket majd a visszatérést.
	A felépítése a következő: [] jelek közé a függvényen kívüli változókat kell megadni amiket elszeretnénk érni, aztán a paramétereket kell megadnunk, majd a visszatérést.
	Jelen esetben ez így fog kinézni:
	</para>
	<programlisting><![CDATA[
std::sort {gangsters.begin(), gangsters.end(), [this, cop] (Gangster x, Gangster y,) {
	return dst (cop, x.to) < dst (cop, y.to);
	}
};]]></programlisting>
	<para>
	Mivel mi itt most az összes gengsztert vizsgálat alá akarjuk vetni a függvényünk által ezért kezdőértékünk a gengszterek eleje, végértékünk pedig annak a vége lesz.
	Ezt a begin és end függvényekkel egyszerűen megoldhatjuk. Ezután pedig ugye jön a rendezés feltétele ami a lambda. Ez pedig így néz ki jobban megtekintve:
	</para>
	<para>
	A függvényen kívüli változóink az aktuális objektum (vagyis a this) és a cop lesz majd. A gangster x és y lesznek majd a paramétereink. Maga a viszgálat pedig a rendőröktől való
	távolság alapján fog történni. Eszerint fogjuk rendezni a kis gengsztereinket. Ezt így implementáljuk a lambdába:
	</para>
	<programlisting><![CDATA[
	return dst (cop, x.to) < dst (cop, y.to);
	]]></programlisting>
	<para>
	Ezzel egyszerűen sorba tudjuk rendzeni a gengsztereinket, a "sor" legelején állnak majd a rendőrhöz legközelebb állók és szépen sorban a végére érve pedig a legtávolabbi lesz.
	A rendezésünk a lambda segítségével biztosan pontos eredményt fog adni nekünk, amely egy "növekvő" sorrendű rendezés lesz majd.
	</para>
	   </section>
    <section>
        <title>C++11 Custom Allocator</title>
        <para>
		https://prezi.com/jvvbytkwgsxj/high-level-programming-languages-2-c11-allocators/ a
CustomAlloc-os példa, lásd C forrást az UDPROG repóban!

        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>      
	   <section>
        <title>STL map érték szerinti rendezése</title>
	<para>
Például: <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/future/blob/master/cs/F9F2/fenykard.cpp#L180">https://github.com/nbatfai/future/blob/master/cs/F9F2/fenykard.cpp#L180</link>
	</para>
	<para>
	Az STL (Standard Template Library)tárolók és  adatszerkezetek összessége amelyek hatékonyan, 
	biztonságosan, kivételbiztosan és típushelyesen képesek tárolni az adatokat. Itt található például a map is ami a feladatunk része lesz.
	</para>
	<para>
	A mapok a következőképpen épülnek fel. A mapok is tárolók lesznek, az itt tárolt elemeknek két értéke van az adat és a kulcs, és ezek alapján vannak az elemek sorba rendezve.
	A map egyik implementációja itt látható ebben a csipetekben:
	</para>
	<para>
	Legelső lépésünk az lesz, hogy megalkotjuk a sort_map-et, ennek return értékei olyan vectorpárok lesznek melynek típusai eltérnek, vagyis az egyik egy string
	a másik pedig egy int lesz majd. Ez szerencsére nem okoz semmilyenféle fennakadást mivel itt van nekünk az std::pair függvény ami képes ezt kezelni.
	Az std::map referenciát adjuk majd meg paraméterként a függvénynek.
	</para>
<programlisting><![CDATA[
std::vector<std::pair<std::string, int>> sort_map ( std::map <std::string, int> &rank )]]>
</programlisting>
	<para>
	A függvényünk return értéke egy általunk létrehozott "üres" vector lesz amiben majd a párok lesznek.
	</para>
<programlisting><![CDATA[
std::vector<std::pair<std::string, int>> ordered;]]>
</programlisting>
	<para>
	Ezután valahogy meg kell oldanunk, hogy bejárjuk az egész rank map-ünket és kikeressük a párokat belőle. Ezt egy for ciklus segítségével oldhatjuk meg.
	Egy if-et használunk benne ami szépen megnézi, hogy egy értéknek van-e második értéke vagyis párja. Ha talál ilyet akkor elkészíti az std::pair szerkezetet
	és beleteszi megfelelő helyre az első és második értékeket. A párokat amelyek itt létrehoz pedig szépen eltárolja az általunk létrehozott eddig üres vectorba.
	</para>
<programlisting><![CDATA[
	for ( auto & i : rank ) {
		if ( i.second ) {
			std::pair<std::string, int> p {i.first, i.second};
			ordered.push_back ( p );
		}
	}]]>
	</programlisting>
	<para>
	Legvégül pedig a gengszteres feladatban megismert módszerrel szépen rendezzük az ordert lambda és sort segítségével.
	</para>
<programlisting><![CDATA[
	std::sort (std::begin ( ordered ), std::end ( ordered ),
	[ = ] ( auto && p1, auto && p2 ) {
		return p1.second > p2.second;
		}
	);]]>
	</programlisting>
	<para>
	Az egész vectorunkat rendezni szeretnénk ezért megint a legesőtől az utolsóig adjuk meg a paramétereket valamint a harmadik megint a lambda lesz.
	Külső függvényt most nem hívunk meg csupán azt adjuk meg, hogy másolással vegyük át a változókat, ezt egy egyszerű "=" segítségével érjük el.
	Paramétereink auto típusúak a return érték pedig p1 és a p2 összehasonlítása adja meg majd nekünk. Ezután pedig a már rendezett vectort visszadajuk:
	</para>
<programlisting><![CDATA[
return ordered;]]>
</programlisting>
    </section>
	    <section>
        <title>Alternatív Tabella rendezése</title>
	<para>
Mutassuk be a <link xlink:href="https://progpater.blog.hu/2011/03/11/alternativ_tabella">https://progpater.blog.hu/2011/03/11/alternativ_tabella</link> a programban a java.lang
Interface ComparableT szerepét!
	</para>
	<para>
	A feladatunkban azt kell megoldanunk, hogy a labdarúgó bajnokságban (jelen esetben az NB1-ben) ne aszokásos módon menjen a pontozás, hanem azt is figyelembe
	kell, hogy vegyük, hogy ki kivel játszott. Vagyis az a győzelem például többet ér amit egy erősebb csapat ellen szerez egy gyengébb csapat mint fordítva.
	Ez a rendszer már ismerős, mivel a PageRank is ez az elv alapján működik. Ezt implementáljuk majd be a kis alternatív táblánkban.
	</para>
<programlisting><![CDATA[
Interface Comparable<T>]]>
</programlisting>
	<para>
	A felhasználó által definiált típusokat a Java Comparable segítségével rendezzük. A java.lang-ban találjuk meg ezt az interfészt. A compareTo(Object) lesz majd
	az a metódus amit mi használni fogunk, illetve ez az egyetlen metódus, itt fogjuk majd definiálni a rendezésünket.
	</para>
	<para>
	A feladathoz forrásként szereplő Wiki2Matrix.java lesz a kiindulási alap, vagyis ebben fogunk majd változtatásokat véghezni, hogy nekünk jó legyen.
	Itt vannak az adatok amelyek a bajnoksághoz tartoznak. Ezek a következőképpen vannak implementálva: piros mező=3p, sárga mező=1p, zöld mező=0p, illetve
	vannak üres mezők is, ezek azért vannak mert ugye egy csapat nem játszhat önmagával és az nem számít pontnak, illetve mérkőzésnek.
	Ha minden adat jól van megadva és fordítjuk, futatjuk a programot akkor kapunk egy ún. linkmátrixot, ezt kell majd az AlternativTabella.java-ba beírnunk.
	Ebben a forrásban kell majd változtatásokat eszközölnünk mivel a megadott forrás nem up to date.
	</para>
	<para>
	Miután megtörténtek a módosítások, vagyis már az aktuális bajnokság tabelláját és mérkőzéseit adtuk meg mehet a fordítás, futtatás.
	Itt láthatjuk majd, hogy a táblánk eltér az eredetitől, ez a kvázi "PageRank" alkalmazása miatt áll elő amit az elején írtam le.
	</para>
	<figure>
	<title>Alternativ rendezett tabella</title>
	<mediaobject>
		<imageobject>
		<imagedata fileref="./Godel/tabella.png" scale = "50"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>
	</figure>
	
    </section>
	<section>
        <title>Prolog családfa</title>
        <para>
		Ágyazd be a Prolog családfa programot C++ vagy Java programba! Lásd para_prog_guide.pdf!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>      
	    <section>
        <title>GIMP Scheme hack</title>
        <para>
		Ha az előző félévben nem dolgoztad fel a témát (például a mandalás vagy a króm szöveges
dobozosat) akkor itt az alkalom!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>      
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
