<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Schwarzenegger!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

     <section>
        <title>Port scan</title>
	<para>
Mutassunk rá ebben a port szkennelő forrásban a kivételkezelés szerepére!
<link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/ch01.html#id527287">https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/ch01.html#id527287</link>
	</para>
	<para>
	Ebben a feladatban a fentebb megadott forrást használtam fel.
	</para>
<programlisting><![CDATA[
public class KapuSzkenner {
    
    public static void main(String[] args) {
        
        for(int i=0; i<1024; ++i)
            
            try {
                
                java.net.Socket socket = new java.net.Socket(args[0], i);
                
                System.out.println(i + " figyeli");
                
                socket.close();
                
            } catch (Exception e) {
                
                System.out.println(i + " nem figyeli");
                
            }
    }
    
}]]>
</programlisting>
	<para>
	Ez a kis promgram egy for ciklust fog alkalmazni, amelnyek segítségével 0-tól 1024-ig lévő portokon lávő TCP kapukat nézi meg. Ezen belül is azt deríti ki, hogy lehet-e ezeken
	keresztül kapcsolatot kiépíteni. Az igazság az, hogy ezt futtatni nem érdemes/szabad csak sajaát gépen, vagy ismert gépen mert akár fenyegetésnek is vehetik.
	Ha ez a kapcsolatépítés lehetséges, vagyis a porton keresztül el tudjuk érni a szervert akkor a figyeli üzenetet kapjuk vissza ahhoz a porthoz.
	Ha ez a kapcsolat viszont nem megvalósítható, akkor a try-catch segítségével visszakapunk egy kivételt a nem figyeli üzenet formájában. 
	Ez pedig a következőképpen néz ki a gyakorlatban:
	</para>
	<figure>
	<title>1.</title>
	<mediaobject>
		<imageobject>
		<imagedata fileref="./img/12.png" scale = "50"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>
	</figure>
    </section>

   <section>
        <title>AOP</title>
	<para>
Szőj bele egy átszövő vonatkozást az első védési programod Java átiratába! (Sztenderd védési
feladat volt korábban.)
	</para>
	<para>
	Az AOP egy programozási mód amely az aspektus orientált programozás rövidítése (Aspect oriented programing). OO-tól abban különbözik legfőképpen, hogy magasabb szintű
	az absztrakció benne. Segítségével különböző aspektusokból tudjuk megfigyelni a kódunkat, annak működését, viselkedését és ehhez még bele sem kell,
	hogy szerkesszünk vagy nyulkáljunk magába a kódba. Ehelyett inkább egy külön fájlba írjuk meg amit szeretnénk és ezt egy fordítóval hozzáfűzzük a fő forráshoz.
	Ezeknek külön logja lesz majd. A már korábban használt java-s binfa forrásunkba kell egy AspectJ szkriptet tenni. 
	Ez azt fogja csinálni, hogy az eredeti inorder kiírás mellett preorder-ben is ki lesz iratva a kimenet, ehhez a kiir függvényen kell változatni.
	A kiír függvényünket egy pointcutba helyezzük bele, ennek segítségével tudjuk majd a feladatot megcsinálni. (valamit itt lesznek majd a jointpoitok is)
	A call fügvény segítségével meghívjuk majd a kiir-t és azzal együtt az AspectJ-t is (tehát a kiir már az alapján fut le) viszont maga a kiir függvényig minden
	változatlanul történik majd. Ezután az after függvény segítségével megjelenítünk mindent a kiiron belül, vagyis az inorder és az AspectJ-s preordert is.
	És ez tökéletesen demonstrálja az AOP működését és hasznát, mivel nem nyúltunk hozzá az eredeti forráshoz, mégis más a végeredmény amit kapunk.
	Itt láthatjuk végül a .aj fájlunkat, ami az ellőbiekben elmodnott dolgokat csinálja meg, tehát a call-al meghívja a függvényeket amire szükség van,
	majd a kimenetet az afterben határozza meg. Aztán bele kell még írni magát a preorder kiirás függvényét is. Egy txt fogja majd tartalmazni az ehhez 
	tartozó kimenetet.
		</para>
<programlisting><![CDATA[
package binfa;
import java.io.FileNotFoundException;
import java.io.IOException;
public aspect order {
	int melyseg = 0;
	public pointcut travel(LZWBinFa.Csomopont elem, java.io.PrintWriter os) 
		: call(public void LZWBinFa.kiir(LZWBinFa.Csomopont, java.io.PrintWriter)) && args(elem,os);
	after(LZWBinFa.Csomopont elem, java.io.PrintWriter os) throws IOException : travel(elem, os)
	{
		java.io.PrintWriter kiPre = new java.io.PrintWriter(
				new java.io.BufferedWriter(new java.io.FileWriter("preorder.txt")));
		melyseg = 0;
		preorder(elem, kiPre);
		kiPre.close();
	}
	public void preorder(LZWBinFa.Csomopont elem, java.io.PrintWriter p) {
		if (elem != null) {
			++melyseg;
			for (int i = 0; i < melyseg; ++i) {
				p.print("---");
			}
			p.print(elem.getBetu());
			p.print("(");
			p.print(melyseg - 1);
			p.println(")");
			preorder(elem.egyesGyermek(), p);
			preorder(elem.nullasGyermek(), p);
			--melyseg;
		}
	}
}]]>
</programlisting>
	    </section>
	<section>
        <title>Android Játék</title>
        <para>
		Írjunk egy egyszerű Androidos „játékot”! Építkezzünk például a 2. hét „Helló, Android!” feladatára!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>        
	<section>
        <title>Junit teszt</title>
	<para>
	A <link xlink:href="https://progpater.blog.hu/2011/03/05/labormeres_otthon_avagy_hogyan_dolgozok_fel_egy_pedat">https://progpater.blog.hu/2011/03/05/labormeres_otthon_avagy_hogyan_dolgozok_fel_egy_pedat</link>
poszt kézzel számított mélységét és szórását dolgozd be egy Junit tesztbe (sztenderd védési feladat
volt korábban).
	</para>
	<para>
	Mi is ez a Junit teszt? Vagyis pontosabban mi a Junit? Nem más mint egy keretrendszer, amit egységek tesztelésére használnak a javaban.
	</para>
<programlisting><![CDATA[
@org.junit.Test]]>
</programlisting>
	<para>
	A Junit tesztfuttatójának úgy tudjuk megadni, hogy mely metódusokat vizsgálja meg, hogy a metódus elé egy @ jelet teszük (ez egy annotáció, többféle is van már belőle de 
	nekünk ez most tökéletesen megteszi) Maga a teszt úgy épül fel, hogy @-al kezdjük, aztán megadjuk a tesztelendő metódust amit meg fog majd hívni.
	Az eredményt pedig össze tudjuk majd hasonlítani azzal amit mi várunk el ezektől a bizonyos metódusoktól.
	Ezzel végülis azt tudjuk meg, hogy úgy működnek-e ahogy azt mi szeretnénk. Itt látható a tesztelési szegmens:
	</para>
<programlisting><![CDATA[
public void tesBitFeldolg() {
		for (char c : "01111001001001000111".toCharArray()) 
		{
			binfa.egyBitFeldolg(c);
		}
		org.junit.Assert.assertEquals(4, binfa.getMelyseg(), 0.0);
		org.junit.Assert.assertEquals(2.75, binfa.getAtlag(), 0.001);
		org.junit.Assert.assertEquals(0.957427, binfa.getSzoras(), 0.0001);
	}]]>
	</programlisting>
	<para>
	A tesztet elvégző programunk neve a testBitFeldolg lesz, ebben a megadott tömböt az egyBitFeldolg segítségével bitenként dolgozzuk fel.
	Ezután történik az összehasonlítás melyet a következő 3 sorban végzünk el. Magát az összehasonlítást az assertEquals függvény végzi.
	Ez három paraméterrel rendelkezik, ezek rendre az elvárt eredmény, a kapott érték valamint a max eltérés mértéke lesznek.
	</para>
	<figure>
	<title>2.</title>
	<mediaobject>
		<imageobject>
		<imagedata fileref="./img/junit.jpg" scale = "40"/>
		</imageobject>
	</mediaobject>
	</figure>




    </section>
	<section>
        <title>OSCI</title>
        <para>
		Készíts egyszerű C++/OpenGL-es megjelenítőt, amiben egy kocsit irányítasz az úton. A kocsi
állapotát minden pillanatban mentsd le. Ezeket add át egy Prolog programnak, ami egyszerű reflex
ágensként adjon vezérlést a kocsinak, hasonlítsd össze a kézi és a Prolog-os vezérlést. Módosítsd
úgy a programodat, hogy ne csak kézzel lehessen vezérelni a kocsit, hanem a Prolog reflex ágens
vezérelje!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>        
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
